
Even though formidable winters are the norm in the Dakotas, many people were unprepared for the ___ of the blizzard of 1888. 
 inevitability 
 ferocity 
 importance 
 probability 
 mildness 

answer:B 

As the first streamlined car, the Airflow represented a ___ in automotive development, and although its sales were ___, it had an immense influence on automobile design. 
milestone.. disappointing 
breakthrough.. significant 
regression.. unimportant 
misjudgment.. calculable 
revolution.. tolerable 

answer:A 

While nurturing parents can compensate for adversity, cold or inconsistent parents may ___ it. 
exacerbate 
 neutralize 
 eradicate 
 ameliorate 
 relieve 

answer:A 

The architects of New York's early skyscrapers, hinting here at a twelfth-century cathedral, there at a fifteenth-century palace, sought to legitimize the city's social strivings by ___ a history the city did not truly ___. 
revealing.. deserve 
displaying.. desire 
evoking.. possess 
preserving.. experience 
flouting.. believe 

answer:C 

Actual events in the history of life on Earth are accidental in that any outcome embodies just one ___ among millions; yet each outcome can be ___ interpreted. 
coincidence.. randomly 
relationship.. predictably 
fact.. readily 
happening.. uniquely 
possibility.. rationally 

answer:E 
Although some of her fellow scientists ___ the unorthodox laboratory methodology that others found innovative, unanimous praise greeted her experimental results: at once pioneering and ___. 
ignored.. untrustworthy 
complimented.. foreseeable 
welcomed.. mundane 
decried.. unexceptionable 
attacked.. inconclusive 

answer:D 

Early critics of Emily Dickinson's poetry mistook for simplemindedness the surface of artlessness that in fact she constructed with such ___. 
 astonishment 
 vexation 
 allusion 
 innocence 
 cunning 

answer:E 


This project is the first step in a long-range plan of research whose ___ goal, still many years off, is the creation of a new prototype. 
 cooperative 
 reasoned 
 original 
 ultimate 
 intentional 

answer:D 

Eric was frustrated because, although he was adept at making lies sound ___, when telling the truth, he ___ the power to make himself believed. 
 plausible.. lacked 
 convincing.. held 
 honest.. found 
 true.. acquired 
 logical.. claimed 

answer:A 

In certain forms of discourse such as the parable, the central point of a message can be effectively communicated even though this point is not ___. 
 preferred 
 explicit 
 inferable 
 discerned 
 illustrated 

answer:B 

Always circumspect, she was reluctant to make judgments, but once arriving at a conclusion, she was ___ in its defense. 
 nonplussed 
 obsequious 
 intransigent 
 deferential 
 negligent 

answer:C 

The techniques now available to livestock breeders will continue to be ___, but will probably be ___ by new ones under development. 
fruitful.. reversed 
refined.. upgraded 
inconvenient.. reassessed 
used.. supplemented 
harmless.. improved 

answer:D 

Any population increase beyond a certain level necessitates greater ___ vegetable foods; thus, the ability of a society to choose meat over cereals always arises, in part, from ___ the number of people. 
reliance on.. replenishing 
production of.. estimating 
spending on.. concealing 
recourse to.. limiting 
attention to.. varying 
answer:D 

Ethologists are convinced that many animals survive through learning - but learning that is ___ their genetic programming, learning as thoroughly ___ as the most instinctive of behavioral responses. 
superseded by.. primitive 
compatible with.. transient 
complementary to.. familiar 
derived from.. inventive 
dictated by.. stereotyped 
answer:E 


Nonviolent demonstrations often create such tensions that a community that has constantly refused to ___ its injustices is forced to correct them: the injustices can no longer be ___ 
acknowledge.. ignored 
decrease.. verified 
tolerate.. accepted 
address.. eliminated 
explain.. discussed 

answer:A 

Since 1813 reaction to Jane Austen's novels has oscillated between ___ and condescension; but in general later writers have esteemed her works more highly than did most of her literary ___
dismissal.. admirers 
adoration.. contemporaries 
disapproval.. readers 
indifference.. followers 
approbation.. precursors 

answer:B 

There are, as yet, no vegetation types or ecosystems whose study has been___ to the extent that they no longer ___ ecologists. 
perfected.. hinder 
exhausted.. interest 
prolonged.. require 
prevented.. challenge 
delayed.. benefit 

answer:B 

Under ethical guidelines recently adopted by the National Institutes of Health, human genes are to be manipulated only to correct diseases for which ___ treatments are unsatisfactory. 
similar 
 most 
 dangerous 
uncommon 
 alternative 

answer:E 

It was her view that the country's problems had been ___ by foreign technocrats, so that to invite them to come back would be counterproductive. 
foreseen 
 attacked 
 ascertained 
 exacerbated 
 analyzed 

answer:D 

Winsor McCay, the cartoonist, could draw with incredible ___: his comic strip about Little Nemo was characterized by marvelous draftsmanship and sequencing. 
 sincerity 
 efficiency 
 virtuosity 
 rapidity 
 energy 

answer:C 

The actual ___ of Wilson's position was always ___ by his refusal to compromise after having initially agreed to negotiate a settlement. 
outcome.. foreshadowed 
logic.. enhanced 
rigidity.. betrayed 
uncertainty.. alleviated 
cowardice.. .highlighted 
answer:C 


The senator's reputation, though ___ by false allegations of misconduct, emerged from the ordeal ___ 
shaken.. unscathed 
destroyed.. intact 
damaged.. impaired 
impugned.. unclear 
tarnished.. sullied 

answer:A 

This poetry is not ___; it is more likely to appeal to an international audience than is poetry with strictly regional themes. 
familiar 
 democratic 
 technical 
complex 
 provincial 

answer:E 

Experienced employers recognize that business students who can ___ different points of view are ultimately more effective as managers than are the brilliant and original students who ___ dogmatically to their own formulations. 
 discredit.. revert 
assimilate.. adhere 
 impose.. refer 
 disregard.. incline 
 advocate.. relate 

answer:B 

Poe's ___ reviews of contemporary fiction, which often find great merit in otherwise ___ literary gems, must make us respect his critical judgment in addition to his well-known literary talent. 
thorough.. completed 
petulant.. unpopular 
insightful.. unappreciated 
enthusiastic.. acclaimed 
harsh.. undeserving 

answer:C 

The theory of cosmic evolution states that the universe, having begun in a state of simplicity and ___, has ___ into great variety. 
equilibrium.. modulated 
homogeneity.. differentiated 
contrast.. metamorphosed 
proportion.. accelerated 
intelligibility.. developed 

answer:B 

Not wishing to appear ___, the junior member of the research group refrained from ___ any criticism of the senior members' plan for dividing up responsibility for the entire project. 
reluctant.. evaluating 
inquisitive.. offering 
presumptuous.. venturing 
censorious.. undercutting 
moralistic.. observing 

answer:C 


The Chinese, who began systematic astronomical and weather observations shortly after the ancient Egyptians, were assiduous record-keepers, and because of this, can claim humanity's longest continuous ___ of natural events. 
defiance 
 documentation 
maintenance 
 theory 
 domination 

answer:B 

Because many of the minerals found on the ocean floor are still ___ on land, where mining is relatively inexpensive, mining the ocean floor has yet to become a ___ enterprise. 
scarce. . common
accessible.. marginal 
unidentified.. subsidized 
conserved . . public
plentiful.. profitable 

answer:E 

The valedictory address, as it has developed in American colleges and universities over the years, has become a very strict form, a literary ___ that permits very little___. 
text.. clarity 
work.. tradition 
genre.. deviation 
oration.. grandiloquence 
achievement.. rigidity 

answer:C 

A human being is quite ___ creature, for the gloss of rationality that covers his or her fears and ___ is thin and often easily breached. 
a logical.. problems 
a frail.. insecurity 
a valiant.. phobias 
an ambitious.. morality 
a ludicrous.. laughter 
answer:B 

Although the passage of years has softened the initially hostile reaction to his poetry, even now only a few independent observers ___ his works. 
 praise 
 revile 
 scrutinize 
 criticize 
 neglect 

answer:A 

Unlike philosophers who constructed theoretically ideal states, she built a theory based on ___; thus, although her constructs may have been inelegant, they were ___ sound. 
reality.. aesthetically 
intuition.. intellectually 
surmise.. scientifically 
experience.. empirically 
conjecture.. factually 

answer:D 

Once a duckling has identified a parent, the instinctive bond becomes a powerful ___ for additional learning since, by ___ the parent, the duckling can acquire further information that is not genetically transmitted. 
impulse.. surpassing 
referent.. recognizing 
force.. acknowledging 
inspiration.. emulating 
channel.. mimicking 

answer:E 

Nearly two-thirds of the country's mushroom crop is produced by 160 growers in a single county, the greatest ___ growers anywhere. 
 cause of 
agreement among 
indication of 
interaction between 
 concentration of 

answer:E 

The disjunction between educational objectives that stress independence and individuality and those that emphasize obedience to rules and cooperation with others reflects a ___ that arises from the values on which these objectives are based. 
conflict 
 redundancy 
 gain 
 predictability 
 wisdom 

answer:A 

It is ___ for a government to fail to do whatever it can to eliminate a totally ___ disease. 
folly.. innocuous 
irresponsible.. preventable 
crucial.. fatal 
instinctive.. devastating 
detrimental.. insignificant 

answer:B 

Dramatic literature often ___ the history of a culture in that it takes as its subject matter the important events that have shaped and guided the culture. 
 confounds 
 repudiates 
 recapitulates 
 anticipates 
 polarizes 

answer:C 

The legislators of 1563 realized the ___ of trying to regulate the flow of labor without securing its reasonable remuneration, and so the second part of the statute dealt with establishing wages. 
intricacy 
 anxiety 
 futility 
 necessity 
 decadence 

answer:C 

Scientists who are on the cutting edge of research must often violate common sense and make seemingly ___ assumptions because existing theories simply do not ___ newly observed phenomena. 
radical.. confirm 
vague.. incorporate 
absurd.. explain 
mistaken.. reveal 
inexact.. corroborate 

answer:C 

The ___ with which the French aristocracy greeted the middle-class Rousseau was all the more ___ because he showed so little respect for them. 
deference.. remarkable 
suspicion.. uncanny 
reserve.. unexpected 
anger.. ironic 
appreciation.. deserved 

answer:A 

Because they had expected the spacecraft Voyager 2 to be able to gather data only about the planets Jupiter and Saturn, scientists were ___ the wealth of information it sent back from Neptune twelve years after leaving Earth. 
disappointed in 
concerned about 
confident in 
elated by 
anxious for 

answer:D 

Wearing the latest fashions was exclusively the ___ of the wealthy until the 1850's, when mass production, aggressive entrepreneurs, and the availability of the sewing machine made them ___ the middle class. 
aspiration.. disagreeable to
vexation.. superfluous for
bane.. profitable to 
prerogative.. accessible to 
obligation.. popular with 
answer:D 

Linguists have now confirmed what experienced users of is a grammatically ___ language in that it is capable of expressing every possible syntactic relation. 
limited 
economical 
complete 
shifting 
abstract 

answer:C 

He was regarded by his followers, as something of ___, not only because of his insistence on strict discipline, but also because of his ___ adherence to formal details. 
a martinet.. rigid 
an authority.. sporadic 
a tyrant.. reluctant 
a fraud.. conscientious 
an acolyte.. maniacal 
answer:A 

The influence of the Titnaeus among early philosophical thinkers was ___, if only because it was the sole dialogue ___ in Europe for almost 1,000 years. 
pervasive.. available 
inestimable.. suppressed 
unnoteworthy.. abridged 
underestimated.. studied 
circumscribed.. translated 

answer:A 

The Gibsons were little given to ___ in any form; not one of them was afraid of ___, of being and seeming unlike their neighbors. 
humility.. absurdity 
excellence.. mediocrity 
anger.. confrontation 
conformism.. singularity 
ostentation.. eccentricity 

answer:D 


Even after ___ against the ___ of popular sovereignty were included, major figures in the humanistic disciplines remained skeptical about the proposal to extend suffrage to the masses. 
recommendations.. continuation 
safeguards.. excesses 
arguments.. introduction 
provisions. advantages 
laws.. creation 

answer:B 
A recent survey shows that, while ninety-four percent of companies conducting management-training programs open them to women, women are ___ only seventy-four percent of those programs. 
protesting against 
participating in 
displeased by 
allowed in 
refused by 

answer:B 

Thomas Paine, whose political writing was often flamboyant, was in private life a surprisingly ___ man: he lived in rented rooms, ate little, and wore drab clothes. 
simple 
controversial 
sordid 
comfortable 
discourteous 

answer:A 


Their ___ of loyalties is first to oneself, next to kin, then to fellow tribe members, and finally to compatriots. 
 merging 
 hierarchy 
 definition 
 judgment 
 cognizance 

answer:B 


The belief that science destroys the arts appears to be supported by historical evidence that the arts have ___ only when the sciences have been ___. 
declined.. attacked 
flourished.. neglected 
matured.. unconcerned 
succeeded.. developed 
floundered.. constrained 

answer:B 

The action and charades in a melodrama can be so immediately ___ that all observers can hiss the villain with an air of smug but enjoyable ___ 
spurned.. boredom 
forgotten.. condescension 
classified. .self-righteousness
plausible.. guilt 
gripping. .skepticism 
answer:C 

In the design of medical experiments, the need for ___ assignment of treatments to patients must be ___ the difficulty of persuading patients to participate in an experiment in which their treatment is decided by chance. 
independent.. amended by
competent.. emphasized by 
mechanical.. controlled by 
swift. .associated with 
random.. reconciled with 
answer:E 

Though dealers insist that professional art dealers can make money in the art market, even an ___ knowledge is not enough: the art world is so fickle that stock-market prices are ___ by comparison. 
amateur's. .sensible 
expert's.. erratic 
investor's.. booming 
insider's.. predictable 
artist's.. irrational 
answer:D 


Contrary to the popular conception that it is powered by conscious objectivity, science often operates through error, happy accidents, ___ and persistence in spite of mistakes. 
 facts 
 controls 
 hunches 
 deductions 
 calculations 

answer:C 

The transition from the Paleolithic to the Neolithic era is viewed by most art historians as a ___ , because, instead of an increasingly ___ pictorial art, we find degeneration. 
 milestone.. debased 
 consolidation.. diverse 
 calamity.. aberrant 
 regression.. sophisticated 
 continuation.. improved 

answer:D 

Salazar's presence in the group was so ___ the others that they lost most of their earlier ___; failure, for them, became all but unthinkable. 
 reassuring to .. trepidation  
 unnoticed by.. curiosity  
 unusual to.. harmony  
 endearing to.. confidence  
 unexpected by.. exhilaration 
answer:A 

The eradication of pollution is not merely a matter of ___, though the majestic beauty of nature is indeed an important consideration. 
 economics 
 legislation 
 cleanliness 
 aesthetics 
 restoration 

answer:D 

Despite an agreement between labor and management to keep the print and electronic media ___ developments, the details of the negotiations were ___ all but a few journalists from the major metropolitan newspapers. 
 abreast of.. disclosed to  
 involved in.. leaded to  
 apprised of.. withheld from  
 speculating about.. denied to  
 ignorant of .. suppressed by 
answer:C 


Word order in a sentence was much freer in Old French than it is in French today, this ___disappeared as the French language gradually lost its case distinctions. 
 restriction 
 license 
 similarity 
 rigidity 
 imperative 

answer:B 

Whereas biologists must maintain a ___ attitude toward the subjects of their research, social scientists must, paradoxically, combine personal involvement and scholarly ___. 
 scrupulous.. sympathy 
 careful.. abandon 
 casual.. precision 
 passive.. passion 
 disinterested.. detachment 

answer:E 
Read's apology to Heflin was not exactly abject and did little to ___their decades-long quarrel, which had been as ___ as the academic etiquette of scholarly journals permitted. 
 encourage.. sporadic 
 dampen.. courteous 
 obscure.. ceremonious 
 resolve.. acrimonious 
 blur.. sarcastic 

answer:D 

Certain weeds that flourish among rice crops resist detection until maturity by ___ the seedling stage in the rice plant's life cycle, thereby remaining indistinguishable from the rice crop until the flowering stage. 
 deterring 
 displacing 
 augmenting 
 imitating 
 nurturing 

answer:D 

Although the architect's concept at first sounded too ___ to be ___ , his careful analysis of every aspect of the project convinced the panel that the proposed building was indeed, structurally feasible. 
 mundane.. attractive 
 eclectic.. appealing 
 grandiose.. affordable 
 innovative.. ignored 
 visionary.. practicable 

answer:E 

Gould claimed no ___ knowledge of linguistics, but only a hobbyist's interest in language. 
 manifest 
 plausible 
 technical 
 rudimentary 
 insignificant 

answer:C 


An obvious style, easily identified by some superficial quirk, is properly___ as a mere mannerism, whereas a complex and subtle style___ reduction to a formula. 
 avoided.. risks 
 decried.. resists 
 prized.. withstands 
 identified ..consists of  
 cultivated.. demands 

answer:B 

If efficacious new medicines have side effects that are commonly observed and ___, such medicines are too often considered ___, even when laboratory tests suggest caution. 
 unremarkable.. safe 
 unpredictable.. reliable 
 frequent.. outdated 
 salutary.. experimental 
 complicated.. useful 

answer:A 

Although a few delegates gave the opposition's suggestions a ___ response, most greeted the statement of a counterposition with ___. 
 favorable.. approval 
 dispirited.. reluctance 
 surly.. resentment 
 halfhearted.. composure 
 vitriolic.. civility 

answer:E 

By idiosyncratically refusing to dismiss an insubordinate member of his staff, the manager not only ___ established policy, but he also ___ his heretofore good chances for promotion. 
instituted.. bettered 
recognized.. protected 
contravened.. jeopardized 
reiterated.. computed 
delimited.. restricted 

answer:C 

Congress is having great difficulty developing a consensus on energy policy, primarily because the policy objectives of various members of Congress rest on such ___ assumptions. 
 commonplace 
 trivial 
 explicit 
 divergent 
 fundamental 

answer:D 

The widespread public shock at the news of the guilty verdict was caused partly by ___ news stories that had ___ acquittal 
sensational. .condemned 
buried.. urged 
impartial.. mentioned 
biased.. predicted 
local.. denounced 

answer:D 

The idealized paintings of nature produced in the eighteenth century are evidence that the medieval ___ natural settings had been ___ and that the outdoors now could be enjoyed without trepidation. 
fear of.. exorcised 
concerns about.. regained 
affection for.. surmounted 
disinterest in.. alleviated 
enthusiasm for.. confronted 
answer:A 

Some paleontologists debate whether the diversity of species has ___ since the Cambrian period, or whether imperfections in the fossil record only suggest greater diversity today, while in actuality there has been either ___ or decreased diversity. 
changed.. escalation 
increased.. stasis 
expanded.. discontinuity 
declined.. reduction 
improved.. deviation 

answer:B 

Manipulating laboratory tissue cultures with hormones is one thing; using hormones to treat human beings, however, is contingent on whether hormones that ___ in the laboratory can affect ___ organisms, and in predictable ways. 
 develop.. similar 
 succeed.. simple 
 fail.. cellular 
 work.. whole 
 reproduce.. unknown 

answer:D 

The astronomer and feminist Maria Mitchell's own prodigious activity and the vigor of the Association for the Advancement of Women during the 1870's ___ any assertion that feminism was ___ in that period. 
exclude.. thriving 
contradict.. prospering 
pervade.. remote 
buttress.. dormant 
belie.. quiescent 

answer:E 

Only by ignoring decades of mismanagement and inefficiency could investors conclude that a fresh infusion of cash would provide anything more than a ___ solution to the company's financial woes. 
 fair 
 temporary 
 genuine 
 realistic 
 complete 

answer:B 

Although the discovery of antibiotics led to great advances in clinical practice, it did not represent a ___ bacterial illness, for there are some bacteria that cannot be ___ treated with antibiotics. 
breakthrough in.. consistently 
panacea for.. effectively
neglect of.. efficiently 
reexamination of.. conventionally 
resurgence of.. entirely 
answer:B 

A misconception frequently held by novice writers is that sentence structure mirrors thought: the more convoluted the structure, the more ___ the ideas. 
complicated 
inconsequential 
elementary 
 fanciful 
 blatant 

answer:A 

Jones was unable to recognize, the contradictions in his attitudes that were obvious to everyone else; even the hint of an untruth was ___ to him, but he ___ serious trouble by always cheating on his taxes. 
acceptable. risked 
exciting.. averted 
repugnant. courted 
anathema.. evaded 
tempting.. hazarded 

answer:C 

Even though the general's carefully qualified public statement could hardly be ___, some people took ___ it. 
respected.. liberties with 
inoffensive.. umbrage at 
faulted.. exception to 
credited.. potshots at 
dismissed.. interest in 
answer:C 

Though feminist in its implications, Yvonne Rainer's 1974 film ___ the filmmaker's active involvement in feminist politics. 
 preserved 
 portrayed 
encouraged 
 renewed 
 antedated 

answer:E 

The chances that a species will ___ are reduced if any vital function is restricted to a single kind of organ; ___ by itself possesses an enormous survival advantage. 
degenerate.. complexity 
expire.. size 
disappear.. variety 
flourish.. symmetry 
persist.. redundancy 

answer:E 


It was a war the queen and her more prudent counselors wished to ___ if they could and were determined in any event to ___ as long as possible. 
provoke.. delay 
denounce.. deny 
instigate.. conceal 
curtail.. promote 
avoid.. postpone 

answer:E 

Despite many decades of research on the gasification of coal, the data accumulated are not directly ___to environmental questions; thus a new program of research specifically addressing such questions is___ 
analogous.. promising 
transferable.. contradictory 
antithetical.. unremarkable 
applicable.. warranted 
pertinent.. unnecessary 

answer:D 

Unlike other creatures, who are shaped largely by their ___ environment, human beings are products of a culture accumulated over centuries, yet one that is constantly being ___ by massive infusions of new information from everywhere. 
harsh.. unconfirmed 
surrounding.. upheld 
immediate.. transformed 
natural.. mechanized 
limited. superseded 

answer:C 

Edith Wharton sought in her memoir to present herself as having achieved a harmonious wholeness by having ___ the conflicting elements of her life. 
affirmed 
highlighted 
reconciled 
confined 
identified 

answer:C 


In their preface, the collection's editors plead that certain of the important articles they ___ were published too recently for inclusion, but in the case of many such articles, this ___ is not valid. 
discussed.. replacement 
omitted.. excuse 
revised.. clarification 
disparaged.. justification 
ignored.. endorsement 

answer:B 

The labor union and the company's management, despite their long history of unfailingly acerbic disagreement on nearly every issue, have nevertheless reached an unexpectedly ___, albeit still tentative, agreement on next year's contract. 
swift 
onerous 
hesitant 
reluctant 
conclusive 

answer:A 

In response to the follies of today's commercial and political worlds, the author does not ___ inflamed indignation, but rather ___ the detachment and smooth aphoristic prose of an eighteenth-century wit. 
display.. rails at 
rely on.. avoids 
suppress.. clings to 
express.. affects 
resort to.. spurns 
answer:D 


Vaillant, who has been Particularly interested in the means by which people attain mental health, seems to be looking for ___ answers: a way to close the book on at least a few questions about human nature. 
definitive 
confused 
temporary 
personal 
derivative 

answer:A 

The well-trained engineer must understand fields as diverse as physics, economics, geology, and sociology;thus, an overly ___engineering curriculum should be avoided. 
narrow 
innovative 
competitive 
rigorous 
academic 

answer:A 


Although supernovas are among the most ___ of cosmic events, these stellar explosions are often hard to ___, either because they are enormously far away or because they are dimmed by intervening dust and gas clouds. 
remote.. observe 
luminous.. detect 
predictable.. foresee 
ancient.. determine 
violent.. disregard 

answer:B 

During the widespread fuel shortage, the price of gasoline was so ___ that suppliers were generally thought to be ___ the consumer. 
reactive.. shielding 
stable.. blackmailing 
depressed.. cheating 
prohibitive.. placating 
excessive.. gouging 

answer:E 


Art ___ science, but that does not mean that the artist must also be a scientist; an artist uses the fruits of science but need not ___ the theories from which they derive. 
precedes.. anticipate 
incorporates. .understand 
transcends. .abandon
imitates. .repudiate 
resembles. .contest 
answer:B 

Imposing steep fines on employers for on-the-job injuries to workers could be an effective ___ to creating a safer workplace, especially in the case of employers with poor safety records. 
antidote 
alternative 
addition 
deterrent 
incentive 

answer:E 

Literature is inevitably a ___ rather than ___ medium for the simple reason that writers interpose their own vision between the reader and reality. 
distorting.. a neutral 
transparent.. an opaque 
colorful.. a drab 
flawless. .an inexact 
flexible. a rigid 
answer:A 




A good doctor knows that knowledge about medicine will continue to ___ and that, therefore, formal professional training can never be an ___ guide to good practice. 
 vary.. adaptable 
 change.. absolute 
 ossify.. inflexible 
 pertain.. invaluable 
 intensify.. obsolescent 

answer:B 

Foucault's rejection of the concept of continuity in Western thought, though radical, was not unique; he had ___ in the United States who, without knowledge of his work, developed parallel ideas. 
 critics 
 counterparts 
 disciples 
 readers 
 publishers 

answer:B 

In retrospect. Gordon's students appreciated her ___ assignments, realizing that such assignments were specifically designed to ___ original thought rather than to review the content of her course. 
 didactic.. ingrain 
 intimidating.. thwart 
 difficult.. discourage 
 conventional.. explicate 
 enigmatic.. stimulate 

answer:E 

In sharp contrast to the intense ___ of the young republic, with its utopian faith in democracy and hopes for eternal human progress, recent developments suggest a mood of almost unrelieved ___ 
 idealism.. cynicism 
 individualism.. escapism 
 sectarianism.. recklessness 
 assertiveness.. ambition 
 righteousness.. egalitarianism 

answer:A 

Old age, even in cultures where it is ___, is often viewed with ___ 
 venerated.. ambivalence 
 rare.. surprise 
 ignored.. condescension 
 feared.. dismay 
 honored.. respect 

answer:A 

Unlike the easily studied neutral and ionized ___ that compose the primary disk of the Milky Way itself, the components of the ___ surrounding our galaxy have proved more resistant to study. 
 figments.. envelope 
 essences.. fluctuations 
 elements.. problems 
 calculations.. perimeter 
 materials.. region 

answer:E 

Although normally ___, Alison felt so strongly about the issue that she put aside her reserve and spoke up at the committee meeting. 
 diffident 
 contentious 
 facetious 
 presumptuous 
 intrepid 

answer:A 

Contrary to the antiquated idea that the eighteenth century was a ___ island of elegant assurance, evidence reveals that life for most people was filled with uncertainty and insecurity. 
 clannish 
 declining 
 tranquil 
 recognized 
 sprawling 

answer:C 

The insecticide proved ___, by killing the weak adults of a species, it assured that the strong ones would mate among themselves and produce offspring still more ___ to its effects. 
ineffective.. hostile 
cruel.. vulnerable 
feasible.. susceptible 
necessary.. immune 
counterproductive.. resistant 

answer:E 

Many industries are so ___ by the impact of government sanctions, equipment failure, and foreign competition that they are beginning to rely on industrial psychologists to ___ what remains of employee morale. 
estranged.. guard 
beleaguered.. salvage 
overruled.. undermine 
encouraged.. determine 
restrained.. confirm 

answer:B 

Fashion is partly a search for a new language to discredit the old, a way in which each generation can ___ its immediate predecessor and distinguish itself. 
 honor 
 repudiate 
 condone 
 placate 
 emulate 

answer:B 

Although ___ is usually thought to spring from regret for having done something wrong, it may be that its origin is the realization that one's own nature is irremediably ___. 
contrition.. resilient 
certitude.. confident 
skepticism.. innocent 
remorse.. flawed 
resignation. frivolous 

answer:D 

Numerous historical examples illustrate both the overriding influence that scientists' ___ have on their interpretation of data and the consequent ___of their intellectual objectivity. 
prejudices.. impairment 
instruments.. abandonment 
theories.. independence 
conclusions.. coloration 
suppositions.. reinforcement 

answer:A 

From the outset, the concept of freedom of the seas from the proprietary claims of nations was challenged by a contrary notion-that of the ___ of the oceans for reasons of national security and profit. 
 promotion 
 exploration 
 surviving 
 conservation 
 enclosure 

answer:E 
The corporation expects only ___ increases in sales next year despite a yearlong effort to revive its retailing business. 
unquestionable 
sequential 
modest 
exaggerated 
groundless 

answer:C 

No computer system is immune to a virus, a particularly malicious program that is designed to ___ and elec- tronically ___ the disks on which data are stored. 
 prepare.. improve 
restore.. disable 
infect.. damage 
preserve.. secure 
invade.. repair 

answer:C 

Recent research indicates that a system of particles which has apparently decayed to randomness from ___ state can be returned to that state; thus the system exhibits a kind of memory of its ___ condition. 
 an equilibrium.. lesser 
an ordered.. earlier 
an unusual.. settled 
a chaotic.. last  
a higher.. present 
answer:B 

A number of writers who once greatly ___ the literary critic have recently recanted, substituting ___ for their former criticism. 
 lauded.. censure 
 influenced.. analysis 
 simulated.. ambivalence 
 disparaged.. approbation 
 honored.. adulation 

answer:D 

She writes across generational lines, making the past so ___ that our belief that the present is the true locus of experience is undermined. 
 complex 
 distant 
 vivid 
 mysterious 
 mundane 

answer:C 

Individual freedom of thought should be ___ more absolutely than individual freedom of action, given that the latter, though also desirable, must be ___ the limits imposed by the rights and freedom of others. 
 protected.. subject to  
 assessed.. measured by  
 valued.. superior to 
 exercised.. indifferent to  
 curtailed.. conscious of 
answer:A 

Their ___ was expressed in quotidian behavior: they worshipped regularly, ___ all the regenerative processes of nature respect, and even awe. 
 selflessness.. reserving to  
 moderation.. extending to  
 reverence.. exacting from  
 piety.. according 
 serenity.. refusing 

answer:D 
My family often found others laughable, but I learned laughing only later at what was funny and mocking what 
polite.. bizarre 
impatient.. unfortunate 
facetious.. enviable 
wistful.. extraordinary 
superficial.. deplorable 

answer:A 

The technical know-how, if not the political ___ appears already at hand to feed the world's exploding population and so to ___ at last the ancient scourges of malnutrition and famine. 
will.. weaken 
expertise.. articulate 
doubt.. banish 
power.. denounce 
commitment.. eradicate 

answer:E 

In small farming communities, accident victims rarely sue or demand compensation: transforming a personal injury into a ___ someone else is viewed as an attempt to ___ responsibility for one's own actions. 
conspiracy against.. assume 
claim against.. elude
boon for. .minimize 
distinction for.. shift 
trauma for.. proclaim 
answer:B 

Dominant interests often benefit most from ___ of governmental interference in business, since they are able to take care of themselves if left alone. 
intensification 
authorization 
centralization 
improvisation 
elimination 

answer:E 

The "impostor syndrome" often afflicts those who fear that true self-disclosure will lower them in others' esteem; rightly handled, however, ___ may actually ___ one's standing. 
willfulness.. consolidate 
imposture.. undermine 
affectation.. jeopardize 
candor. .enhance mimicry.. efface 

answer:D 

The pungent verbal give-and-take among the characters makes the novel ___ reading, and this very ___ suggests to me that some of the opinions voiced may be the author's. 
disturbing.. flatness 
tedious.. inventiveness 
lively.. spiritedness 
necessary.. steadiness 
rewarding.. frivolousness 

answer:C 

The fortresslike facade of the Museum of Cartoon Art seems calculated to remind visitors that the comic strip is an art 
charmed 
assailed 
unnoticed 
exhilarated 
overwhelmed 

answer:B 


The fact that a theory is ___ does not necessarily ___ its scientific truth, which must be established by unbiased controlled studies. 
 plausible.. ensure 
 popular.. limit 
 venerable.. override 
 cohesive. undermine 
 cumbersome.. alleviate 

answer:A 

It is difficult to distinguish between the things that charismatic figures do ___ and those that are carefully contrived for effect. 
 formally 
 publicly 
 prolifically 
 spontaneously 
 willfully 

answer:D 

The development of containers, possibly made from bark or the skins of animals, although this is a matter of ___, allowed the extensive sharing of forage foods in prehistoric human societies. 
 record 
 fact 
 degree 
 importance 
 conjecture 

answer:E 

Although the young violinist's ___ performance, with the orchestra demonstrated his technical competence. his uninspired style and lack of interpretive maturity labeled him as a novice musician rather than as a truly ___ performer. 
 spectacular.. conventional 
 blundering.. artistic 
 marginal.. inept 
 steady.. .accomplished 
 dazzling.. unskilled 

answer:D 

Even though political editorializing was not ___ under the new regime, journalists still experienced ___, though perceptible, governmental pressure to limit dissent. 
 restricted.. clear 
 encouraged.. strong 
 forbidden.. discreet 
 commended.. overt 
 permitted.. regular 

answer:C 


The trick for Michael was to ___ his son an illusory orderliness; only alone at night, when the boy was asleep, could Michael ___ the chaos he kept hidden from his son. 
 explore with.. demonstrate  
 conjure for.. acknowledge  
 conceal from.. dispel  
 demystify for.. escape  
 endure with.. abandon 
answer:B 

The ___ costumes of Renaissance Italy, with their gold and silver embroidery and figured brocades, were the antithesis of Spanish ___, with its dark muted colors, plain short capes, and high collars edged with small ruffs. 
 striking.. obliqueness 
 extravagant.. profligacy 
 austere.. informality 
 unpretentious.. asceticism 
 sumptuous.. sobriety 

answer:E 

According to the newspaper critic, the performances at the talent contest last night ___ from acceptable to excellent. 
 varied 
 receded 
 swept 
 averaged 
 declined 

answer:A 


For more than a century, geologists have felt comfor- table with the idea that geological processes, although very ___, are also ___ and so are capable of shaping he Earth, given enough dine. 
 minute.. sporadic 
 slow.. steady 
 complex.. discernible 
 unpredictable.. constant 
 ponderous.. intermittent 

answer:B 

While not ___ with the colorfully obvious forms of life that are found in a tropical rain forest, the desert is ___ to a surprisingly large number of species. 
 brimming.. foreign 
 endowed.. detrimental 
 imbued.. hostile 
 teeming.. host 
 confronted.. home 

answer:D 

Speakers and listeners arc often at odds: language that is easy for the receiver to understand is often difficult to ___,and that which is easily formulated can be hard to ___ 
 estimate.. confirm 
 transmit. defend 
 produce.. comprehend 
 suppress.. ignore 
 remember.. forget 

answer:C 

The current demand for quality in the schools seems to ask not for the development of informed and active citizens, but for disciplined and productive workers with abilities that contribute to civic life only ___, if at all. 
 indirectly 
 politically 
 intellectually 
 sensibly 
 sequentially 

answer:A 

Because of its lack of theaters, the city came, ironically, to be viewed as an ___ theater town, and that reputation led entrepreneurs to believe that it would be ___ to build new theaters there. 
 unprofitable.. risky 
 untapped.. pointless 
 unappreciated. difficult 
 unlikely.. appropriate 
 unimpressed.. shrewd 

answer:A 

He felt it would be ___, in view of the intense ___ that would likely follow, to make the sacrifice required in order to gain such little advantage. 
 charitable.. growth 
 welcomed.. prejudice 
 futile.. encouragement 
 academic.. acclaim 
 unrealistic.. turmoil 

answer:E 


In some cultures the essence of magic is its traditional integrity; it can be efficient only if it has been ___ without loss from primeval times to the present practitioner. 
 conventionalized 
 realized 
 transmitted 
 manipulated 
 aggrandized 

answer:C 

Although skeptics say financial problems will probably ___ our establishing a base on the Moon. Supporters of the project remain ___, saying that human curiosity should overcome such pragmatic constraints. 
 beset.. disillusioned 
 hasten.. hopeful 
 postpone.. pessimistic 
 prevent.. enthusiastic 
 allow.. unconvinced 

answer:D 


Before the Second World War, academics still questioned whether the body of literature produced in the United States truly ___ a ___ literature, or whether such literature was only a provincial branch of English literature. 
 symbolized.. local 
 constituted.. national 
 defined.. historical 
 outlined.. good 
 captured.. meaningful 

answer:B 


Many more eighteenth-century novels were written by women than by men, but this dominance has, until very recently, been regarded merely as ___ fact, a bit of arcane knowledge noted only by bibliographers. 
 a controversial  
 a statistical  
 an analytical  
 an explicit  
 an unimpeachable 
answer:B 


All ___ biological traits fall into one of two categories: those giving their possessors greater ___ the environment and those rendering them more independent of it. 
 widespread.. detachment from  
 beneficial.. control over  
 successful.. freedom from  
 neutral.. compatibility with  
 harmful.. advantage in 
answer:B 

One of archaeology's central dilemmas is how to reconstruct the ___ of complex ancient societies from meager and often ___ physical evidence. 
 riddles.. obsolete 
 details.. irrefutable 
 intricacies.. equivocal 
 patterns.. flawless 
 configurations.. explicit 

answer:C 

Just as the authors' book on eels is often a key text for courses in marine vertebrate zoology, their ideas on animal development and phylogeny ___ teaching in this area. 
 prevent 
 defy 
 replicate 
 inform 
 use 

answer:D 



If those large publishers that respond solely to popular literary trends continue to dominate the publishing market, the initial publication of new writers will depend on the writers' willingness to ___ popular tastes. 
 struggle against 
 cater to 
 admire 
 flout 
 elude 

answer:B 

Candidates who oppose the present state income tax must be able to propose ___ ways to ___ the financing of state operations. 
 intelligent.. initiate 
 individual.. diversify 
 innovative.. alleviate 
 arbitrary.. maintain 
 alternate.. continue 

answer:E 

Although strong legal remedies for nonpayment of child support are ___ , the delay and expense associated with these remedies make it ___ to develop other options. 
 unpopular.. useful 
 required.. impossible 
 available.. imperative 
 unavailing.. impractical 
 nonexistent.. ridiculous 

answer:C 

Calculus, though still indispensable to science and technology, is no longer ___ ; it has an equal partner called discrete mathematics. 
 preeminent 
 pertinent 
 beneficial 
 essential 
 pragmatic 

answer:A 

Demonstrating a mastery of innuendo, he issued several ___ insults in the course of the evening's conversation. 
 blunt 
 boisterous 
 fallacious 
 veiled 
 embellished 

answer:D 

The ___ of gamblers' unsuccessful decision strategies is one ___ of the illusions built into games of chance in order to misguide players and take their money. 
 distortion.. outcome 
 restriction.. result 
 maintenance.. function 
 prediction.. accomplishment 
 demonstration.. prerequisite 

answer:C 

The natures of social history and lyric poetry are ___ , social history always recounting the ___ and lyric poetry speaking for unchanging human nature, that timeless essence beyond fashion and economics. 
 predetermined.. bygone 
 antithetical.. evanescent 
 interdependent.. unnoticed 
 irreconcilable.. unalterable 
 indistinguishable.. transitory 

answer:B 

Exposure to low-intensity gamma radiation slows the rate of growth of the spoilage microorganisms in food in much the same way that the low heat used in pasteurization ___ the spoilage action of the microorganisms in milk. 
 precludes 
 initiates 
 inhibits 
 isolates 
 purifies 

answer:C 

In today's world, manufacturers' innovations are easily copied and thus differences between products are usually ___; advertisers, therefore, are forced to ___ these differences in order to suggest the uniqueness of their clients' products. 
 crucial.. downplay 
 minimal.. reduce 
 slight.. exaggerate 
 common.. emphasize 
 intrinsic.. create 

answer:C 

To avoid annihilation by parasites, some caterpillars are able to ___ periods of active growth by prematurely entering a dormant state, which is characterized by the ___ of feeding. 
 curtail.. suspension 
 foster.. continuation 
 prevent.. stimulation 
 mediate.. synthesis 
 invert.. simulation 

answer:A 

Prior to the work of Heckel, illustrations of fish were often beautiful but rarely ___; this fact, combined with the ___ nature of most nineteenth-century taxonomic descriptions, often kept scientists from recognizing differences between species. 
 impressive.. inaccurate 
 realistic.. detailed 
 traditional.. progressive 
 precise.. inexact 
 distinctive.. sophisticated 

answer:D 

Experienced and proficient, Susan is a good, ___ trumpeter her music is often more satisfying than Carol's brilliant but ___ playing. 
 virtuoso.. inimitable 
 mediocre.. eccentric 
 competent.. influential 
 amateur.. renowned 
 reliable.. erratic 

answer:E 

In the midst of so many evasive comments, this forthright statement, whatever its intrinsic merit, plainly stands out as ___ 
 a paradigm  
 a misnomer  
 a profundity  
 an inaccuracy  
 an anomaly 
answer:E 

Marshall's confrontational style could alienate almost anyone: he even antagonized a board of directors that included a number of his supporters and that had a reputation for not being easily ___ 
 intimidated 
 mollified 
 reconciled 
 provoked 
 motivated 

answer:D 


Paradoxically, England's colonization of North America was ___ by its success: the increasing prosperity of the colonies diminished their dependence upon, and hence their loyalty to, their home country. 
 demonstrated 
 determined 
 altered 
 undermined 
 distinguished 

answer:D 

Although Harry Stack Sullivan is one of the most influential social scientists of this century, his ideas are now so ___ in our society that they seem almost ___ 
 novel.. antiquated 
 revolutionary.. fundamental 
 commonplace .. banal  
 disputed.. esoteric 
 obscure.. familiar 

answer:C 

Her first concert appearance was disappointingly perfunctory and derivative, rather than the___ performance in the ___style we had anticipated. 
 talented.. tenuous 
 prosaic.. classic 
 artistic.. mechanical 
 inspired.. innovative 
 literal.. enlightened 

answer:D 

As is often the case with collections of lectures by ___ authors, the book as a whole is ___, although the individual contributions are outstanding in themselves. 
 different.. disconnected 
 incompetent.. abysmal 
 famous.. systematic 
 mediocre.. unexciting 
 various.. coherent 

answer:A 


Although some consider forcefulness and ___ to be two traits desirable to the same degree, I think that making a violent effort is much less useful than main- taining a steady one. 
 promptness 
 persistence 
 aggression 
 skillfulness 
 lucidity 

answer:B 

The popularity of pseudoscience and quack medicines in the nineteenth century suggests that people were very___ but the gullibility of the public today makes citizens of yesterday look like hard-nosed ___ 
 cautious.. educators 
 sophisticated.. realists 
 rational.. pragmatists 
 naive.. idealists 
 credulous.. skeptics 

answer:E 

Though extremely ___ about his own plans, the man allowed his associates no such privacy and was constantly ___ information about what they intended to do next. 
 idiosyncratic .. altering  
 guarded.. eschewing 
 candid.. uncovering 
 reticent. . soliciting  
 fastidious.. ruining 

answer:D 


Having sufficient income of her own constituted for Alice___ independence that made possible a degree of___ in her emotional life as well. 
 a material.. security  
 a profound.. conformity  
 a financial.. economy  
 a psychological.. extravagance  
 an unexpected.. uncertainty 
answer:A 

Copyright and patent laws attempt to encourage inno- vation by ensuring that inventors are paid for creative, so it would be___ if expanded protection under these laws discouraged entrepreneurial innovation by increasing fears of lawsuits. 
 desirable 
 coincidental 
 ironic 
 natural 
 sensible 

answer:C 

Unfortunately, since courses in nutrition are often ___ medical school curriculums. a family physician is___ to be an enlightening source of general information about diet. 
 questioned by.. encouraged  
 encountered among.. unable  
 unappreciated by.. expected  
 neglected in.. unlikely  
 squeezed into.. intended 
answer:D 

The success of science is due in great part to its emphasis on ___: the reliance on evidence rather than ___ and the willingness to draw conclusions even when they conflict with traditional beliefs. 
 causality.. experimentation 
 empiricism.. facts 
 objectivity.. preconceptions 
 creativity.. observation 
 conservatism.. assumptions 

answer:C 

James had idolized the professor so much for so long that even after lunching with her several times he remained quite ___ in her presence, and as a result, he could not really be himself. 
 pleased 
 disregarded 
 heartened 
 relaxed 
 inhibited 

answer:E 

However ___ they might be, Roman poets were bound to have some favorite earlier author whom they would ___ 
 subservient.. imitate 
 independent .. inspire  
 original.. emulate 
 creative.. admire 
 talented.. neglect 

answer:C 

Human nature and long distances have made exceeding the speed limit a ___ tradition in the state, so the legislators surprised no one when, acceding to public practice, they ___ increased penalties for speeding. 
 disquieting.. endorsed 
 long-standing.. considered 
 controversial.. suggested 
 cherished.. rejected 
 hallowed.. investigated 

answer:D 




Though environmentalists have targeted some herbicides as potentially dangerous, the manufacturers, to the environmentalists' dismay, ___ the use of these herbicides on lawns. 
 defy 
 defer 
 defend 
 assail 
 disparage 

answer:C 

To believe that a culture's achievement can be measured by the ___ of its written material requires one to accept that a page of junk mail is as ___ as a page of great literature. 
nature.. readable 
quality.. prevalent 
timelessness.. understandable 
applicability.. eloquent 
volume.. valuable 

answer:E 

Given the failure of independent laboratories to replicate the results of Dr. Johnson's experiment, only the most ___ supporters of her hypothesis would be foolish enough to claim that it had been adequately ___ 
fastidious.. defined 
partisan.. verified 
vigilant.. publicized 
enlightened.. researched 
fervent.. undermined 

answer:B 

Roman historians who study the period 30 B.C. to A.D. 180 can ___ the "Augustan peace" only by failing to recognize that this peace in many respects resembled that of death. 
 decry 
 applaud 
 ridicule 
 demand 
 disprove 

answer:B 

Although Tom was aware that it would be ___ to display annoyance publicly at the sales conference, he could not ___ his irritation with the client's unreasonable demands. 
inadvisable.. evince 
efficacious.. suppress 
pragmatic.. counter 
captious.. express 
impolitic.. hide 

answer:E 

It is no accident that most people find Davis' book disturbing, for it is ___ to undermine a number beliefs they have long ___ 
calculated.. cherished 
annotated.. assimilated 
intended.. denied 
anxious.. misunderstood 
reputed.. anticipated 

answer:A 

One virus strain that may help gene therapists cure genetic brain diseases can enter the peripheral nervous system and travel to the brain, ___ the need to inject the therapeutic virus directly into the brain. 
suggesting 
intensifying 
elucidating 
satisfying 
obviating 

answer:E 


Artificial light ___ the respiratory activity of some microorganisms in the winter but not in the summer, in part because in the summer their respiration is already at its peak and thus cannot be ___ 
stimulates.. lessened 
inhibits.. quickened 
reflects.. expanded 
elevates.. measured 
enhances.. increased 

answer:E 

Doreen justifiably felt she deserved recognition for the fact that the research institute had been ___a position of preeminence, since it was she who had ___ the transformation. 
reduced to.. controlled 
raised to.. observed 
mired in.. imagined
maintained in.. created 
returned to.. directed 
answer:E 

The prospects of discovering new aspects of the life of a painter as thoroughly studied as Vermeer are not, on the surface___ 
unpromising 
daunting 
encouraging 
superficial 
challenging 

answer:C 

Even those siblings whose childhood was ___ familial feuding and intense rivalry for their parents' affection can nevertheless develop congenial and even ___relationships with each other in their adult lives. 
scarred by.. vitriolic 
dominated by.. intimate 
filled with.. truculent 
replete with.. competitive 
devoid of.. tolerant 
answer:B 

Because they have been so dazzled by the calendars and the knowledge of astronomy possessed by the Mayan civilization, some anthropologists have ___ achievements like the sophisticated carved calendar sticks of the Winnebago people. 
described 
acknowledged 
overlooked 
defended 
authenticated 

answer:C 

Aptly enough, this work so imbued with the notion of changing times and styles has been constantly ___over the years, thereby reflecting its own mutability. 
appreciated 
emulated 
criticized 
revised 
reprinted 

answer:D 

The sea was not an ___the ___of the windmill; on the contrary, while the concept of the new invention passed quickly from seaport to seaport, it made little headway inland. 
element in.. evolution 
issue in . . acceptance 
aid to.. designers o
bstacle to.. diffusion 
impediment to.. creation 
answer:D 


A computer program can provide information in ways that force students to ___ learning instead of being merely ___ of knowledge. 
 shore up .. reservoirs  
 accede to .. consumers  
 participate in .. recipients  
 compensate for.. custodians 
 profit from .. beneficiaries 
answer:C 

The form and physiology of leaves vary according to the ___ in which they develop: for example, leaves display a wide range of adaptations to different degrees of light and moisture. 
 relationship 
 species 
 sequence 
 patterns 
 environment 

answer:E 

One theory about intelligence sees ___ as the logical structure underlying thinking and insists that since animals are mute, they must be ___ as well. 
 behavior.. inactive 
 instinct.. cooperative 
 heredity.. thoughtful 
 adaptation.. brutal 
 language.. mindless 

answer:E 

Though ___ in her personal life, Edna St. Vincent Millay was nonetheless ___ about her work, usually producing several pages of complicated rhyme in a day. 
 jaded.. feckless 
 verbose.. ascetic 
 vain.. humble 
 impulsive.. disciplined 
 self-assured.. sanguine 
answer:D 

The children's ___ natures were in sharp contrast to the even-tempered dispositions of their parents. 
 mercurial 
 blithe 
 phlegmatic 
 introverted 
 artless 

answer:A 

By ___ scientific rigor with a quantitative approach, researchers in the social sciences may often have ___ their scope to those narrowly circumscribed topics that are well suited to quantitative methods. 
 undermining.. diminished 
 equating.. enlarged 
 vitiating.. expanded 
 identifying.. limited 
 imbuing.. broadened 

answer:D 

As early as the seventeenth century, philosophers called attention to the ___ character of the issue, and their twentieth- century counterparts still approach it with ___. 
 absorbing.. indifference 
 unusual.. composure 
 complex.. antipathy 
 auspicious.. caution 
 problematic.. uneasiness 

answer:E 

Since most if not all learning occurs through ___, relating one observation to another, it would be strange indeed if the study of other cultures did not also illuminate the study of our own. 
 assumptions 
 experiments 
 comparisons 
 repetitions 
 impressions 

answer:C 

The new ___ of knowledge has created ___ people: everyone believes that his or her subject cannot and possibly should not be understood by others. 
 specialization.. barriers between  
 decline.. associations among  
 redundancy.. complacency in  
 disrepute.. concern for  
 promulgation.. ignorance among 
answer:A 


If a species of parasite is to survive, the host organisms must live long enough for the parasite to ___ ; if the host species becomes ___, so do its parasites. 
 atrophy.. healthy 
 reproduce.. extinct 
 disappear.. widespread 
 succumb.. nonviable 
 mate.. infertile 

answer:B 

The author argues for serious treatment of such arts as crochet and needlework, finding in too many art historians a cultural blindness ___ to their ___ textiles as a medium in which women artists predominate. 
 traceable.. prejudice against  
 opposed.. distrust of  
 referring.. need for  
 reduced.. respect for 
 corresponding.. expertise in 
answer:A 


Those who fear the influence of television deliberately ___ its persuasive power, hoping that they might keep knowledge of its potential to effect social change from being widely disseminated. 
 promote 
 underplay 
 excuse 
 laud 
 suspect 

answer:B 

Because the high seriousness of their narratives resulted in part from their metaphysics, Southern writers were praised for their ___ bent. 
 technical 
 discursive 
 hedonistic 
 philosophical 
 scientific 

answer:D 

Far from being ___, Pat was always ___ to appear acquiescent. 
 unctuous.. loath 
 brazen.. reluctant 
 ignoble.. concerned 
 obsequious.. eager 
 gregarious.. willing 

answer:A 
Though ___ to some degree, telling a small lie sometimes enables one to avoid ___ another's feelings. 
 necessary.. mollifying 
 regrettable.. harming 
 unfortunate.. exaggerating 
 attractive.. considering 
 difficult.. resisting 

answer:B 

Perhaps because scientists have been so intrigued by dogs' superior senses of smell and hearing, researchers have long ___ their eyesight, assuming that they inhabit a drab, black-and-white world, devoid of color. 
 studied 
 coveted 
 appreciated 
 resented 
 underestimated 

answer:E 

Despite a string of dismal earnings reports, the two-year-old strategy to return the company to profitability is beginning to ___. 
 falter 
 disappoint 
 compete 
 work 
 circulate 

answer:D 

The President reached a decision only after lengthy ___, painstakingly weighing the ___ opinions expressed by cabinet members. 
 deliberation.. divergent 
 confrontation.. unanimous 
 relegation.. consistent 
 speculation.. conciliatory 
 canvassing.. arbitrary 

answer:A 

Although just barely ___ as a writer of lucid prose, Jones was an extremely ___ editor who worked superbly with other writers in helping them improve the clarity of their writing. 
 deficient.. muddling 
 proficient.. contentious 
 adequate.. capable 
 appalling.. competent 
 engaging.. inept 

answer:C 

The accusations we bring against others should be ___ ourselves; they should not ___ complacency and easy judgments on our part concerning our own moral conduct. 
 definitions of .. produce  
 instructions to .. equate 
 denigrations of .. exclude 
 warnings to .. justify  
 parodies of .. satirize 
answer:D 

Although the meanings of words may necessarily be liable to change, it does not follow that the lexicographer is therefore unable to render spelling, in a great measure, ___. 
 arbitrary 
 superfluous 
 interesting 
 flexible 
 constant 

answer:E 


Some activists believe that because the health- care system has become increasingly___ to those it serves, individuals must ___ bureaucratic impediments in order to develop and promote new therapies. 
 attuned.. avoid 
 inimical.. utilize 
 unresponsive.. circumvent 
 indifferent.. supplement 
 sensitized.. forsake 

answer:C 

The acts of vandalism that these pranksters had actually ___ were insignificant compared with those they had ___ but has not attempted. 
 hidden.. renounced 
 advocated.. meditated 
 inflicted.. dismissed 
 committed.. effected 
 perpetrated.. contemplated 

answer:E 

Though one cannot say that Michelangelo was an impractical designer, he was, of all nonprofessional architects known, the most ___ in that he was the least constrained by tradition or precedent. 
 pragmatic 
 adventurous 
 empirical 
 skilled 
 learned 

answer:B 

Before adapting to changes in values, many prefer to ___, to ___ the universally agreed-on principles that have been upheld for centuries. 
 innovate.. protect 
 resist.. defend 
 ponder.. subvert 
 vacillate.. publicize 
 revert.. ignore 

answer:B 

Although the records of colonial New England are ___ in comparison with those available in France or England, the records of other English colonies in America are even more ___. 
 sporadic.. irrefutable 
 sparse.. incontrovertible 
 ambiguous.. authoritative 
 sketchy.. fragmentary 
 puzzling.. unquestionable 

answer:D 

High software prices are frequently said to ___ widespread illegal copying, although the opposite -that high prices are the cause of the copying -is equally plausible. 
 contribute to 
 result from 
 correlate with 
 explain 
 precede 

answer:B 

Because early United States writers thought that the mark of great literature was grandiosity and elegance not to be found in common speech, they ___ the vernacular. 
 dissected 
 avoided 
 misunderstood 
 investigated 
 exploited 

answer:B 


The form and physiology of leaves vary according to the ___ in which they develop: for example, leaves  display a wide range of adaptations to different  degrees of light and moisture.
 relationship	
 species 
 sequence 
 patterns 
 environment 
 
answer:E

One theory about intelligence sees ___ as the  logical structure underlying thinking and insists that  since animals are mute, they must be ___ as well. 
 behavior.. inactive 
 instinct.. cooperative 
 heredity.. thoughtful 
 adaptation.. brutal 
 language.. mindless 
 
 answer:E

Though ___ in her personal life, Edna St. Vincent  Millay was nonetheless ___ about her work, usually  producing several pages of complicated rhyme in a  day.
 jaded.. feckless 
 verbose.. ascetic
 vain.. humble 
 impulsive.. disciplined 
 self-assured.. sanguine
 
 answer:D
The children's ___ natures were in sharp contrast  to the even-tempered dispositions of their parents. 
 mercurial
 blithe
 phlegmatic
 introverted 
 artless
 
 answer:A
 
By ___ scientific rigor with a quantitative approach,  researchers in the social sciences may often have ___ their scope to those narrowly circumscribed topics that  are well suited to quantitative methods.
 undermining.. diminished 
 equating.. enlarged 
 vitiating.. expanded 
 identifying.. limited 
 imbuing.. broadened 

 answer:D
 
As early as the seventeenth century, philosophers  called attention to the ___ character of the issue,  and their twentieth-century counterparts still approach  it with ___.
 absorbing.. indifference
 unusual.. composure
 complex.. antipathy
 auspicious.. caution
 problematic.. uneasiness 

 answer:E
 
Since most if not all learning occurs through___,  relating one observation to another, it would be  strange indeed if the study of other cultures did not  also illuminate the study of our own. 
 assumptions 
 experiments 
 comparisons 
 repetitions 
 impressions 

 answer:C
 
The new ___ of knowledge has created ___  people: everyone believes that his or her subject  cannot and possibly should not be understood by  others. 
 specialization.. barriers between 
 decline.. associations among 
 redundancy.. complacency in 
 disrepute.. concern for 
 promulgation.. ignorance among 

 answer:A
 
If a species of parasite is to survive, the host organ- isms must live long enough for the parasite to  ___ ; if the host species becomes___, so do its  parasites. 
 atrophy.. healthy 
 reproduce.. extinct 
 disappear.. widespread 
 succumb.. nonviable 
 mate.. infertile 

 answer:B
 
The author argues for serious treatment of such arts  as crochet and needlework, finding in too many art  historians a cultural blindness ___ to their ___  textiles as a medium in which women artists pre- dominate. 
 traceable.. prejudice against 
 opposed.. distrust of 
 referring.. need for 
 reduced.. respect for 
 corresponding.. expertise in 

 answer:A
 
Those who fear the influence of television deliberately ___ its persuasive power, hoping that they  might keep knowledge of its potential to effect social  change from being widely disseminated. 
 promote 
 underplay
 excuse 
 laud 
 suspect 
 
 answer:B
Because the high seriousness of their narratives  resulted in part from their metaphysics, Southern  writers were praised for their ___ bent.
 technical 
 discursive 
 hedonistic 
 philosophical 
 scientific 
 answer:D
 
Far from being ___, Pat was always ___ to  appear acquiescent. 
 unctuous.. loath 
 brazen.. reluctant 
 ignoble.. concerned 
 obsequious.. eager 
 gregarious.. willing 

 answer:A
 
Though ___ to some degree, telling a small lie sometimes enables one to avoid ___ another's  feelings.
 necessary.. mollifying 
 regrettable.. harming 
 unfortunate.. exaggerating 
 attractive.. considering 
 difficult.. resisting 

 answer:B
 
Perhaps because scientists have been so intrigued by  dogs' superior senses of smell and hearing, researchers have long ___ their eyesight, assuming that they  inhabit a drab, black-and-white world, devoid of  color. 
 studied 
 coveted 
 appreciated 
 resented 
 underestimated 
 
answer:E

Despite a string of dismal earnings reports, the  two-year-old strategy to return the company to  profitability is beginning to ___.
 falter 
 disappoint 
 compete 
 work 
 circulate 

 answer:D
 
The President reached a decision only after lengthy  ___, painstakingly weighing the ___opinions  expressed by cabinet members. 
 deliberation.. divergent 
 confrontation.. unanimous 
 relegation.. consistent 
 speculation.. conciliatory 
 canvassing.. arbitrary 

 answer:A
 
Although just barely ___ as a writer of lucid prose,  Jones was an extremely ___ editor who worked  superbly with other writers in helping them improve  the clarity of their writing. 
 deficient.. muddling 
 proficient.. contentious 
 adequate.. capable 
 appalling.. competent 
 engaging.. inept 

 answer:C
 
The accusations we bring against others should be ___ ourselves; they should not ___ complacency  and easy judgments on our part concerning our own  moral conduct.
 definitions of.. produce 
 instructions to.. equate 
 denigrations of.. exclude 
 warnings to.. justify 
 parodies of.. satirize 
 
 answer:D
Although the meanings of words may necessarily be  liable to change, it does not follow that the lexicog- rapher is therefore unable to render spelling, in a  great measure, ___.
 arbitrary 
 superfluous 
 interesting 
 flexible 
 constant 

 answer:E
 
Some activists believe that because the health-care  system has become increasingly___ to those it  serves, individuals must ___ bureaucratic impedi- ments in order to develop and promote new therapies. 
 attuned.. avoid 
 inimical.. utilize 
 unresponsive ..circumvent 
 indifferent.. supplement 
 sensitized.. forsake 

 answer:C
 
The acts of vandalism that these pranksters had  actually ___ were insignificant compared with those  they had ___ but had not attempted. 
 hidden .. renounced 
 advocated .. meditated 
 inflicted .. dismissed 
 committed .. effected 
 perpetrated .. contemplated 

 answer:E
 
Though one cannot say that Michelangelo was an  impractical designer, he was, of all nonprofessional  architects known, the most ___ in that he was the  least constrained by tradition or precedent. 
 pragmatic 
 adventurous
 empirical 
 skilled 
 learned 
 
answer:B

Before adapting to changes in values, many prefer to  ___, to ___ the universally agreed-on principles  that have been upheld for centuries. 
 innovate .. protect 
 resist ..defend 
 ponder .. subvert 
 vacillate ..publicize 
 revert .. ignore 

 answer:B
 
Although the records of colonial New England are  ___ in comparison with those available in France  or England, the records of other English colonies in  America are even more ___. 
 sporadic.. irrefutable 
 sparse.. incontrovertible 
 ambiguous.. authoritative 
 sketchy.. fragmentary 
 puzzling .. unquestionable 
 
answer:D

High software prices are frequently said to ___  widespread illegal copying, although the opposite ___ that high prices are the cause of the copying ___ is  equally plausible.
 contribute to 
 result from 
 correlate with 
 explain 
 precede 
 
answer:B

Because early United States writers thought that the  mark of great literature was grandiosity and elegance  not to be found in common speech, they ___ the  vernacular. 
 dissected 
 avoided 
 misunderstood 
 investigated 
 exploited 
 
answer:B

It is assumed that scientists will avoid making ___  claims about the results of their experiments because  of the likelihood that they will be exposed when  other researchers cannot ___ their findings. 
 hypothetical.. evaluate 
 fraudulent.. duplicate 
 verifiable.. contradict 
 radical.. contest 
 extravagant.. dispute 
 
answer:B

As long as the nuclear family is ___ a larger kinship  group through contiguous residence on undivided  land, the pressure to ___ and thus to get along with  relatives is strong. 
 nurtured among.. abstain 
 excluded from.. compromise 
 embedded in .. share 
 scattered throughout.. reject 
 accepted by .. lead 
 
answer:C

In contrast to the substantial muscular activity  required for inhalation, exhalation is usually a ___  process. 
 slow 
 passive 
 precise 
 complex 
 conscious 

 answer:B
 
The documentary film about high school life was so  realistic and ___ that feelings of nostalgia flooded  over the college-age audience. 
 logical 
 pitiful 
 evocative 
 critical 
 clinical 

 answer:C
 
Although Georgia O'Keeffe is best known for her  affinity with the desert landscape, her paintings of  urban subjects ___ her longtime residency in New  York City. 
 condemn 
 obfuscate 
 attest to 
 conflict with 
 contend with 
 
answer:C

Even though the survey was designated as an inter- disciplinary course, it involved no real ___ of  subject matter. 
 encapsulation 
 organization 
 synthesis 
 discussion 
 verification 

 answer:C
 
The failure of many psychotherapists to ___ the  results of pioneering research could be due in part to  the specialized nature of such findings: even ___  findings may not be useful.
 understand.. baffling 
 envision.. accessible 
 utilize.. momentous 
 reproduce.. duplicated 
 affirm.. controversial 
 
 answer:C
In the nineteenth century, novelists and unsympathetic  travelers portrayed the American West as a land of ___ adversity, whereas promoters and idealists  created ___ image of a land of infinite promise. 
 lurid.. a mundane 
 incredible.. an underplayed
 dispiriting.. an identical 
 intriguing.. a luxuriant 
 unremitting.. a compelling 
 
 answer:E
Honeybees tend to be more ___ than earth bees:  the former, unlike the latter, search for food together  and signal their individual findings to one another. 
 insular 
 aggressive 
 differentiated 
 mobile 
 social 

 answer:E
 
Joe spoke of superfluous and ___ matters with  exactly the same degree of intensity, as though for  him serious issues mattered neither more nor less  than did ___.
 vital.. trivialities 
 redundant.. superficialities 
 important.. necessities
 impractical.. outcomes 
 humdrum.. essentials 
 
 answer:A
The value of Davis' sociological research is com- promised by his unscrupulous tendency to use  materials___ in order to substantiate his own  claims, while ___ information that points to other  possible conclusions. 
 haphazardly.. deploying 
 selectively.. disregarding 
 cleverly.. weighing 
 modestly.. refuting 
 arbitrarily.. emphasizing 

 answer:B
 
Once Renaissance painters discovered how to ___  volume and depth, they were able to replace the  medieval convention of symbolic, two-dimensional  space with the more ___ illusion of actual space. 
 reverse.. conventional 
 portray.. abstract 
 deny.. concrete 
 adumbrate.. fragmented 
 render.. realistic 

 answer:E
 
He had expected gratitude for his disclosure, but  instead he encountered ___ bordering on hostility. 
 patience 
 discretion 
 openness 
 ineptitude 
 indifference 

 answer:E
 
The diplomat, selected for her demonstrated patience  and skill in conducting such delicate negotiations,  ___ to make a decision during the talks because any sudden commitment at that time would have been ___.
 resolved.. detrimental 
 refused.. apropos 
 declined.. inopportune 
 struggled.. unconscionable 
 hesitated.. warranted 

 answer:C
 
Because the monkeys under study are ___ the    presence of human beings, they typically ___    human observers and go about their business 
 ambivalent about .. welcome 
 habituated to .. disregard 
 pleased with .. snub 
 inhibited by .. seek 
 unaware of .. avoid 

 answer:B
 
Give he previously expressed interest and the  ambitious tone of her recent speeches, the senator's  attempt to convince the public that she is not inter- ested in running for a second term is ___.
 laudable 
 likely 
 authentic 
 futile 
 sincere 

 answer:D
 
Many of her followers remain ___ to her, and    even those who have rejected her leadership are    unconvinced of the ___ of replacing her during    the current turmoil. 
 opposed.. urgency 
 friendly.. harm 
 loyal.. wisdom 
 cool.. usefulness 
 sympathetic.. disadvantage 

 answer:C
 
Unlike many recent interpretations of Beethoven's  piano sonatas, the recitalist's performance was a  delightfully free and introspective one; nevertheless,  it was also, seemingly paradoxically, quite ___.
 appealing 
 exuberant 
 idiosyncratic 
 unskilled 
 controlled 

 answer:E
 
Species with relatively ___ metabolic rates, including  hibernators, generally live longer than those whose  metabolic rates are more rapid. 
 prolific 
 sedentary 
 sluggish 
 measured 
 restive 

 answer:C
 
Belying his earlier reputation for ___ as a negotiator,  Morgan had recently assumed a more ___ stance  for which many of his erstwhile critics praised him. 
 intransigence.. conciliatory 
 impropriety.. intolerant 
 inflexibility.. unreasonable 
 success.. authoritative 
 incompetence.. combative 

 answer:A
 
Although Irish literature continued to flourish after  the sixteenth century, a ___ tradition is ___  in the visual arts: we think about Irish culture in terms of  the word, not in terms of pictorial images. 
 rich.. superfluous 
 lively.. found 
 comparable.. absent 
 forgotten.. apparent 
 lost.. extant 

 answer:C
 
Although sales have continued to increase since last  April, unfortunately the rate of increase has ___.
 resurged 
 capitulated 
 retaliated 
 persevered 
 decelerated 

 answer:E
 
Although the mental process that creates a fresh and  original poem or drama is doubtless ___ that which  originates and elaborates scientific discoveries, there  is clearly a discernible difference between the crea- tors 
 peripheral to 
 contiguous with 
 opposed to 
 analogous to 
 inconsistent with 

 answer:D
 
It is disappointing to note that the latest edition of  the bibliography belies its long-standing reputation  for ___ by ___ some significant references to  recent publications. 
 imprecision.. appropriating 
 relevance.. adding 
 timeliness.. updating 
 meticulousness.. revising 
 exhaustiveness.. omitting  

 answer:E

Although Simpson was ingenious at -+___ to appear  innovative and spontaneous, beneath the ruse he  remained uninspired and rigid in his approach to  problem-solving. 
 intending 
 contriving 
 forbearing 
 declining 
 deserving 

 answer:B
 
She was criticized by her fellow lawyers not because  she was not ___, but because she so ___ pre- pared her cases that she failed to bring the expected  number to trial. 
 well versed.. knowledgeably 
 well trained.. enthusiastically 
 congenial.. rapidly 
 hardworking.. minutely 
 astute.. efficiently 

 answer:D
 
Schlesinger has recently assumed a conciliatory atti- tude that is not ___ by his colleagues, who con- tinue to ___ compromise. 
 eschewed.. dread 
 shared.. defend against 
 questioned.. reject 
 understood.. advocate 
 commended.. disparage 

 answer:E
 
The National Archives contain information so ___  that researchers have been known never to publish  because they cannot bear to bring their studies to an  end. 
 divisive 
 seductive 
 selective 
 repetitive 
 resourceful 

 answer:B
 
Although sales have continued to increase since last  April, unfortunately the rate of increase has ___.
 resurged 
 capitulated 
 retaliated 
 persevered 
 decelerated 
 
answer:E

Although the mental process that creates a fresh and  original poem or drama is doubtless ___ that which  originates and elaborates scientific discoveries, there  is clearly a discernible difference between the crea- tors 
 peripheral to 
 contiguous with 
 opposed to 
 analogous to 
 inconsistent with 

 answer:D
 
It is disappointing to note that the latest edition of  the bibliography belies its long-standing reputation  for ___ by ___ some significant references to  recent publications. 
 imprecision.. appropriating 
 relevance.. adding 
 timeliness.. updating 
 meticulousness.. revising 
 exhaustiveness.. omitting  

 answer:E

Although Simpson was ingenious at -+___ to appear  innovative and spontaneous, beneath the ruse he  remained uninspired and rigid in his approach to  problem-solving. 
 intending 
 contriving 
 forbearing 
 declining 
 deserving 

 answer:E
 
She was criticized by her fellow lawyers not because  she was not ___, but because she so ___ pre- pared her cases that she failed to bring the expected  number to trial. 
 well versed.. knowledgeably 
 well trained.. enthusiastically 
 congenial.. rapidly 
 hardworking.. minutely 
 astute.. efficiently 

 answer:B
 
Schlesinger has recently assumed a conciliatory atti- tude that is not ___ by his colleagues, who con- tinue to ___ compromise. 
 eschewed.. dread 
 shared.. defend against 
 questioned.. reject 
 understood.. advocate 
 commended.. disparage 

 answer:B
 
The National Archives contain information so ___  that researchers have been known never to publish  because they cannot bear to bring their studies to an  end. 
 divisive 
 seductive 
 selective 
 repetitive 
 resourceful 

 answer:E
 
Because modern scientists find the ancient Greek  view of the cosmos outdated and irrelevant, they  now perceive it as only of ___ interest.
 historical
 intrinsic
 astronomical
 experimental
 superfluous

 answer:A
 
Religious philosopher that he was. Henry More  derived his conception of an infinite universe from  the Infinite God in whom he believed, a benevolent  God of ___whose nature was to create___
 plenitude ..abundance
 vengeance .. justice
 indifference .. suffering
 indulgence .. temperance
 rectitude .. havoc

 answer:A
 
While some argue that imposing tolls on highway  users circumvents the need to raise public taxes  for road maintenance, the phenomenal expense of  maintaining a vast network of roads___reliance  on these general taxes.
 avoids
 diminishes
 necessitates
 discourages
 ameliorates

 answer:C
 
Although they were not direct___,the new arts of  the Classical period were clearly created in the spirit  of older Roman models and thus___many features  of the older style.
 impressions .. introduced
 translations .. accentuated
 copies .. maintained
 masterpieces .. depicted
 borrowings .. improvised

 answer:C
 
In spite of the increasing___of their opinions, the  group knew they had to arrive at a consensus so that  the award could be presented
 impartiality
 consistency
 judiciousness
 incisiveness
 polarity

 answer:E
 
By forcing our surrender to the authority of the clock  systematic timekeeping has imposed a form of___ on society.
 anarchy
 permanence
 provincialism
 tyranny
 autonomy

 answer:D
 
Our high___vocabulary for street crime contrasts  sharply with our___vocabulary for corporate crime,  a fact that corresponds to the general public's unawar- eness of the extent of corporate crime.
 nuanced ..subtle
 uninformative ..misleading
 euphemistic ..abstract
 differentiated ..limited
 technical ..jargon-laden

 answer:D
 
While scientists dismiss as fanciful the idea of sudden  changes in a genetic code (spontaneous mutation), it  is possible that nature, like some master musician,  ___ on occasion, departing from the expected or  predictable. 
 repeats 
 improvises 
 ornaments 
 corrects 
 harmonizes 

 answer:B
 
Despite the ___ of time, space, and history, human  societies the world over have confronted the same  existential problems and have come to remarkably  ___ solutions, differing only in superficial details. 
 continuity.. identical 
 uniformity.. diverse 
 actualities.. varied 
 contingencies.. similar 
 exigencies.. unique 

 answer:D
 
Although he was known to be extremely ___ in his  public behavior, scholars have discovered that his  diaries were written with uncommon ___.
 reserved.. frankness 
 polite.. tenderness 
 modest.. lucidity 
 reticent.. vagueness 
 withdrawn.. subtlety  

 answer:A
 
With the ___ of scientific knowledge, work on  the new edition of a textbook begins soon after  completion of the original. 
limitation  
culmination  
veneration  
certainty  
burgeoning   

 answer:E

She is most frugal in matters of business, but in her  private life she reveals a streak of ___.  
antipathy 
 misanthropy 
 virtuosity 
 equanimity 
 prodigality 

answer:E
 
If the state government's latest budget problems  were ___, it would not be useful to employ them as ___examples in the effort to avoid the inevitable effects of shortsighted fiscal planning in the future. 
 typical.. representative 
 exceptional.. aberrant 
 anomalous.. illuminating 
 predictable.. helpful
 solvable.. insignificant  
 
 answer:C

Just as some writers have ___ the capacity of  language to express meaning, Giacometti ___ the  failure of art to convey reality. 
 scoffed at .. abjured 
 demonstrated.. exemplified 
 denied.. refuted 
 proclaimed.. affirmed 
 despaired of .. bewailed 

 answer:E
 
In spite of the fact that it is convenient to divide the  life span of animals into separate stages such as pre- natal, adolescent, and senescent, these periods are not  really___.  
advanced  
variable  
repeatable  
connected  
distinct  

 answer:E

Although the number of reported volcanic eruptions  has risen exponentially since 1850, this indicates not  ___ volcanic activity but rather more widespread  and ___ record keeping.  
abating..detailed 
increasing..systematic 
substantial..erratic 
stable..superficial 
consistent..meticulous 

 answer:B

The challenge of interpreting fictional works written  under politically repressive regimes lies in distin- guishing what is ___ to an author's beliefs, as  opposed to what is ___ by political coercion.  
innate.. understood  
organic.. imposed  
contradictory.. conveyed  
oblique.. captured 
peripheral.. demanded 

  answer:B

 
I am often impressed by my own ___ other  people's idiocies: what is harder to ___ is that they,  in their folly, are equally engaged in putting up with  mine.  
analysis of.. justify  
forbearance toward.. underestimate 
 exasperation with .. credit 
 involvement in .. allow 
 tolerance of .. appreciate 

  answer:E
  
Despite vigorous protestations, the grin on the teen- ager's face ___her denial that she had known  about the practical joke before it was played on her  parents.  
belied  
illustrated  
reinforced  
exacerbated  
trivialized  

  answer:A

Far from undermining the impression of permanent  decline, the ___ statue seemed emblematic of its  ___ surroundings.  
indecorous.. opulent 
 grandiose.. ramshackle 
 pretentious.. simple 
 ungainly.. elegant 
 tawdry.. blighted 

   answer:E
Despite the fact that it is almost universally ___,  the practice of indentured servitude still ___ in  many parts of the world. 
 condemned.. abates 
 tolerated.. survives 
 proscribed.. persists 
 mandated.. lingers 
 disdained.. intervenes 

  answer:C
  
What these people were waiting for would not    have been apparent to others and was perhaps not    very___their own minds.
 obscure to  
 intimate to  
 illusory to
 difficult for  
 definite in

  answer:E
 
The attempt to breed suitable varieties of jojoba    by using hybridization to___favorable traits was    finally abandoned in favor of a simpler and much    faster___: the domestication of flourishing wild    strains.
 eliminate.. alternative  
 reinforce.. method
 allow.. creation       
 reduce.. idea 
 concentrate.. theory

 answer:B
 
According to one political theorist, a regime that    has as its goal absolute___, without any___law or    principle, has declared war on justice.
 respectability.. codification of
 supremacy .. suppression of
 autonomy .. accountability to
 fairness .. deviation from
 responsibility .. prioritization of
 
 answer:B

Despite its ___, the book deals___with a number of    crucial issues.
 optimism .. cursorily
 importance .. needlessly
 virtues .. inadequately
 novelty .. strangely
 completeness .. thoroughly
 
 answer:C

Although frequent air travelers remain    unconvinced, researchers have found that,    paradoxically, the___disorientation inherent in jet    lag also may yield some mental health___.
 temporal.. benefits
 acquired.. hazards
 somatic .. disorders
 random .. deficiencies
 typical .. standards

  answer:A
 
Ironically, the proper use of figurative language    must be based on the denotative meaning of the    words, because it is the failure to recognize this___   meaning that leads to mixed metaphors and their    attendant incongruity.
 esoteric    
 literal    
 latent
 allusive    
 symbolic

  answer:B
 
Although it seems___that there would be a greater    risk of serious automobile accidents in densely    populated areas, such accidents are more likely to    occur in sparsely populated regions.
 paradoxical   
 axiomatic  
 anomalous   
 irrelevant  
 portentous
 
 answer:B

If the theory is self-evidently true, as its    proponents assert, then why does___it still exist    among well-informed people?
 support for
 excitement about
 regret for
 resignation about
 opposition to

  answer:E
 
Although the ___of cases of measles has ___,    researchers fear that eradication of the disease,    once believed to be imminent, may not come    soon.
 occurrence.. continued
 incidence.. declined
 prediction.. resumed
 number.. increased
 study.. begun

  answer:B
 
Nothing___his irresponsibility better than his___   delay in sending us the items he promised weeks    ago.
 justifies.. conspicuous
 characterizes.. timely
 epitomizes.. unnecessary
 reveals.. conscientious
 conceals.. inexplicable
 
 answer:C

The author did not see the___inherent in her    scathing criticism of a writing style so similar to    her own. 
 disinterest 
 incongruity
 pessimism
 compliment
 symbolism

  answer:B
 
Whereas the Elizabethans struggled with the    transition from medieval___experience to modern    individualism, we confront an electronic    technology that seems likely to reverse the trend,    rendering individualism obsolete and    interdependence mandatory.
 literary
 intuitive
 corporate
 heroic
 spiritual
 
 answer:C

Our biological uniqueness requires that the effects    of a substance must be verified by___experiments,    even after thousands of tests of the effects of that    substance on animals.
 controlled
 random
 replicated
 human
 evolutionary
 
 answer:D

Today water is more___in landscape architecture    than ever before, because technological advances    have made it easy, in some instances even ___to    install water features in public places. 
 conspicuous.. prohibitive
 sporadic.. effortless
 indispensable.. intricate
 ubiquitous.. obligatory
 controversial.. unnecessary

  answer:D
 
While many Russian composers of the    nineteenth century contributed to an emerging    national style, other composers did not___   idiomatic Russian musical elements, ___ instead       the traditional musical vocabulary of Western    European Romanticism.
 utilize ..rejecting
 incorporate.. preferring
 exclude.. avoiding
 repudiate.. expanding
 esteem.. disdaining

  answer:B
 
Because the painter Albert Pinkham Ryder was    obsessed with his ___perfection, he was rarely    ___a painting, creating endless variations of a    scene on one canvas, one on top of another.
 quest for.. satisfied with 
 insistence on .. displeased with
 contempt for.. disconcerted by
 alienation from.. immersed in
 need for.. concerned with

  answer:A
 
Objectively set standards can serve as a ___for    physicians, providing them ___unjustified    malpractice claims.
 trial.. evidence of
 model.. experience with
 criterion.. reasons for
 test.. questions about
 safeguard.. protection from
 
 answer:E

In spite of ___reviews in the press, the    production of her play was ___almost certain    oblivion by enthusiastic audiences whose      acumen was greater than that of the critics.
 lukewarm.. condemned to
 scathing.. exposed to 
 lackluster.. rescued from
 sensitive.. reduced to 
 admiring.. insured against

  answer:C
 
The passions of love and pride are often found    in the same individual, but having little in    common, they mutually ___, not to say destroy,    each other.
 reinforce
 annihilate
 enhance
 weaken
 embrace

  answer:D
 
The necessity of establishing discrete categories    for observations frequently leads to attempts to    make absolute ___when there are in reality    only___.
 analyses.. hypotheses
 correlations.. digressions
 distinctions.. gradations
 complications.. ambiguities
 conjectures.. approximations

  answer:C
 
A unique clay disk found at the Minoan site of    Phaistos is often ___as the earliest example of    printing by scholars who have defended its claim    to this status despite equivalent claims put    forward for other printing artifacts.
 questioned
 overlooked
 adduced
 conceded
 dismissed

  answer:C
 
Punishment for violating moral rules is much    more common than reward for following them;   thus, ___ the rules goes almost ___ in society.
 association with .. undefended
 adherence to .. unnoticed
 affiliation of .. uncorrected
 opposition to .. unchecked
 ignorance of .. unresolved

  answer:B
 
Compassion is a great respecter of justice: we   pity those who suffer ___.
 shamelessly
 unwittingly
 vicariously
 intensively
 undeservedly

  answer:E
 
No work illustrated his disdain for a systematic   approach to research better than his    dissertation, which was rejected primarily    because his bibliography constituted, at best,   ___ survey of the major texts in his field.
 an unimaginative
 an orthodox
 a meticulous 
 a comprehensive
 a haphazard

  answer:E
  
In contrast to the___ with which the    acquisition of language by young children was    once regarded, the process by which such    learning occurs has now become the object    of ___ .
 intensity .. fascination
 incuriosity .. scrutiny
 anxiety .. criticism
 reverence .. admiration
 impatience .. training
 
 answer:B

The senator's remark that she is ambivalent    about running for a second term is ___given    the extremely ___ fund-raising activities of    her campaign committee.
 disingenuous .. reluctant
 futile .. clandestine
 sincere .. visible
 persuasive .. apathetic
 straightforward .. energetic
 
 answer:D

Until quite recently research on diabetes had, as    a kind of holding action, attempted to refine    the ___of the disease, primarily because no    preventive strategy seemed at all likely to    be ___ .
 definition .. necessary
 anticipation .. acceptable
 understanding .. costly
 treatment .. practicable
 symptoms .. feasible

  answer:D
 
Most plant species exhibit ___ in their    geographical distribution: often, a given species    is found over a large geographical area, but    individual populations within that range are    widely ___ .
 discontinuity .. separated
 density .. dispersed
 symmetry .. observed
 uniformity .. scattered
 concentration .. adaptable

  answer:A
 
There is hardly a generalization that can be made about people's social behavior and the values informing it that cannot be ___from one or another point of view, or even ___as simplistic or vapid.
 accepted..praised
 intuited..exposed
 harangued..retracted
 defended..glorified
 challenged..dismissed

 answer:E

Although any destruction of vitamins caused by food irradiation could be ___ the use of diet supplements, there may be no protection from carcinogens that some fear might be introduced into foods by the process.
 counterbalanced by
 attributed to 
 inferred from
 augmented with
 stimulated by 

 answer:A

Though he refused any responsibility for the failure of the negotiations, Stevenson had no right to ___himself: it was his ___that had caused the debacle.
 blame.. skill
 congratulate..modesty
 berate..largesse
 accuse..obstinacy
 absolve..acrimony

 answer:E

The prevailing union of passionate interest in detailed facts with equal devotion to abstract ___is a hallmark of our present society; in the past this union appeared, at best, ___and as if by chance.
 data..extensively
 philosophy..cyclically
 generalization..sporadically
 evaluation..opportunely
 intuition...selectively

  answer:C

A century ago the physician's word was ___ to doubt it was considered almost sacrilegious
 inevitable
 intractable
 incontrovertible 
 objective
 respectable

  answer:C

So much of modern fiction in the United States is autobiographical, and so much of the auto-biography fictionalized, that the ___sometimes seem largely___.
 authors..ignored
 needs..unrecognized
 genres..interchangeable
 intentions..misunderstood
 misapprehensions..uncorrected

 answer:C

Robin's words were not without emotion: they retained their level tone only by a careful ___ imminent extremes.
 equipoise between 
 embrace of
 oscillation between
 limitation to 
 Subjection to 
 
 answer:A

That she seemed to prefer ___ to concentrated effort is undeniable; nevertheless, the impressive quality of her finished paintings suggests that her actual relationship to her art was anything but___.
 preparation..passionate
 artfulness..disengaged
 dabbling..superficial
 caprice..considered
 indecision..lighthearted

  answer:C

Because of the excellent preservation of the fossil, anatomical details of early horseshoe crabs were ___ for the first time, enabling experts to ___ the evolution of the horseshoe crab.
 scrutinized..ensure
 verified..advance
 identified..distort
 obscured..illustrate
 clarified..reassess

  answer:E

The philosopher claimed that a person who must consciously ___ his or her own indifference before helping another is behaving more nobly than one whose basic disposition allows such an act to be performed without___.
 feign..enthusiasm
 censure..comment
 embrace..duplicity
 suffer..effort
 overcome..deliberation

  answer:E

The senator's attempt to convince the public that he is not interested in running for a second term is ___ given the extremely___ fund-raising activities of his campaign committee.
 futile..clandestine
 sincere..visible
 specious..apathetic
 disingenuous..public
 straightforward.. dubious

 answer:D

Although a change in management may appear to ___ a shift in a company's fortunes, more often than not its impact is ___
 hinder..measurable
 promote..demonstrable
 accelerate..profound
 betray..fundamental
 augur..inconsiderable

  answer:E

The skeleton of ___ bird that was recently discovered indicated that this ancient creature ___ today's birds in that, unlike earlier birds and unlike reptilian ancestors, it had not a tooth in its head.
 a primeval.. obscured
 a unique.. preempted
 a primitive..anticipated
 a contemporary.. foreshadowed
 an advanced..differed from

  answer:C

While many people utilize homeopathic remedies to treat health problems, other people do not ___such alternative treatments, ___ conventional medical treatments instead.
 distrust..employing
 embrace..eschewing
 reject..envisioning
 countenance.. relying on
 recommend.. turning from
  
 answer:D

As businesses become aware that their advertising must ___ the everyday concerns of consumers, their commercials will be characterized by a greater degree of ___.
 allay..pessimism
 address..realism
 evade...verisimilitude
 engage..fancy
 change..sincerity
 
 answer:B

Because the lawyer's methods were found to   be ___, the disciplinary committee ___ his   privileges.
 unimpeachable..suspended
 ingenious..withdrew
 questionable..expanded
 unscrupulous..revoked
 reprehensible..augmented

  answer:D
 
People of intelligence and achievement can nonetheless be so ___ and lacking in ___ that they   gamble their reputations by breaking the law to   further their own ends.
 devious..propensity
 culpable..prosperity
 obsequious..deference
 truculent.. independence
 greedy.. integrity honest 
 
 answer:E

A number of scientists have published articles   ___ global warming, stating ___ that there   is no solid scientific evidence to support the   theory that the Earth is warming because of   increases in greenhouse gases.
 debunking..categorically definitely true or false
 rejecting..paradoxically
 deploring..optimistically
 dismissing..hesitantly
 proving..candidly

  answer:A
 
The senator's attempt to convince the public that   she is not interested in running for a second term   is as ___ as her opponent's attempt to disguise   his intention to run against her.
 biased
 unsuccessful
 inadvertent
 indecisive
 remote

  answer:B
 
MacCrory's conversation was ___: she could   never tell a story, chiefly because she always   forgot it, and she was never guilty of a witticism,   unless by accident.
 scintillating
 unambiguous
 perspicuous
 stultifying
 facetious

  answer:A
 
Despite its many ___, the whole-language   philosophy of teaching reading continues to   gain ___ among educators.
 detractors..notoriety 
 adherents..prevalence
 critics..currency
 enthusiasts..popularity
 practitioners.. credibility

  answer:C
  
That she was ___ rock climbing did not diminish her ___to join her friends on a rock-climbing expedition.
 attracted to ..eagerness
 timid about .. reluctance
 fearful of .. determination
 curious about .. aspiration
 knowledgeable about .. hope

  answer:C

Data concerning the effects on a small population of high concentrations of a potentially hazardous chemical are frequently used to ___ the effects on a large population of lower amounts of the same chemical.
 verify
 redress
 predict
 realize
 augment

  answer:C

Conceptually, it is hard to reconcile a defense attorney's ___ to ensure that false testimony is not knowingly put forward with the attorney's mandate to mount the most ___ defense conceivable for the client.
 efforts .. cautious
 duty .. powerful
 inability .. eloquent
 failure .. diversified
 promises .. informed

  answer:B

The term "modern" has always been used broadly by historians, and recent reports indicate that its meaning has become more ___ than ever.
 precise
 pejorative
 revisionist
 acceptable
 amorphous

  answer:E

He would ___ no argument, and to this end he enjoined us to ___.
 brook .. silence
 acknowledge .. neglect
 broach .. abstinence
 fathom .. secrecy
 tolerate .. defiance

  answer:A

Originally, most intellectual criticism of mass culture was ___ in character, being based on the assumption that the wider the appeal, the more ___ the product.
 unpredictable .. undesirable
 ironic .. popular
 extreme .. outlandish
 frivolous .. superfluous
 negative .. shoddy

  answer:B

Surprisingly, given the dearth of rain that fell on the com crop, the yield of the harvest was ___; consequently, the corn reserves of the country have not been ___.
 inadequate .. replenished
 encouraging .. depleted
 compromised .. salvaged
 abundant .. extended
 disappointing .. harmed

 answer:B